三十歲人，有啲生涯劃規經驗想分享畀後生仔女

想畀多啲學生哥睇到，所以放校園台。

小弟行將三十，最近終於理解世界運作方式。無奈人生已經定形，好多嘢無法扭轉。如果早十年明白呢一套，照住佢去規劃人生，今日應該過得好好多。

依家後生好叻，大把人醒過我，但肯定亦有唔少迷途羔羊。自己失敗咗，唔想人地步我後塵，所以特登分享以下經驗。廢話唔多，有嗰句講嗰句。

一、讀書只係為搵錢鋪路
人生粗略分為兩個階段：（一）讀書期。（二）搵錢期。後者先係主菜，起碼佔你人生七成。讀書只係為搵錢鋪路。就算年年考第一，畢業後搵唔到錢都係失敗者。相反，如果你搵到好路數，中學畢業已經足夠。呢一點好重要，我以前就係被表象迷惑，困住喺讀書期，走唔到出嚟。唔好因為種菜要除草，就忘記自己種緊菜，除草只係為種菜服務。做人核心永遠都係搵錢。

就算唔求發達，衣食住行全部要錢，人一定要搵錢。方法不外乎打工同創業，核心原理係交換利益：有咩係人地需要，而你可以提供到？提供到就換到錢，否則就冇錢。

二、閣下有咩賣點
又不妨將自己當成一件商品，你賣點係咩？你係搶手貨定籮底橙？一個人嘅價值，主要由以下條件組成。評估吓自己值幾錢。

1. 生產技能。例如煮飯、拍片、整車、寫程式、外語能力，即係你嘅生財工具。離開學校之前，你最少要有一件呢啲工具。
2. 工作經驗。你運用某技能搵錢嘅資歷越長，人地對你嘅技能越有信心。呢個係無形資產，可以提高叫價能力，轉工升職亦都靠佢。
3. 人氣。行出街有冇人識你？越多人識，人氣越高。人氣未必可以直接轉做錢，但對你做事業或者有幫助。所以明星鍾意開餐廳，因為顧客對佢有印象，會優先幫襯。呢個就係人氣嘅威力。依家有youtube、facebook，普通人都可以拍片、寫文幫自己累積人氣。
4. 人脈。你朋友之中有冇社會上流人士？對你事業有冇幫助？唔一定講錢咁市儈，至少可以提供寶貴意見，開闊眼界。
5. 溝通能力。搵錢即係同人合作，合作必須溝通。如果你思維清晰，口齒伶俐，會加好多印象分。
6. 外表。明星、藝人、模特兒可以靠樣搵食，因為佢地靚仔靚女。雖然係天生，不過後天都可以執，例如化個靚妝，恤個靚髮，著衫講究啲。男仔可以練大隻。如果份工需要拋頭露面，呢樣嘢都好重要。
7. 性格。雖然相對次要，但唔係冇用。如果你樂觀積極，討人歡喜，自然有更多機會。有嘢求人，人地都傾向答應。黑口黑面，一定神憎鬼厭。

如果要打工，人地請唔請你就係睇呢啲。
學歷唔重要，實力同工作經驗先係王道。如果目標清晰，中學畢業就應該出來做嘢。哪怕升職或者需要學歷，你都可以半工讀。先上車，再補飛，點都冇死。

三、目標才是王道
最緊要有目標，目標主導一切。及早訂立目標，猶如偷步起跑。但你唔會被取消資格，只會更快衝線，何樂而不為？

哪怕你係中學生，得十幾歲，都要盡快選定未來職業，脫離「唔知想點」嘅狀態。唔好覺得有大把時間，可以慢慢睇到定，冇咁嘅事。如果一直拖延到畢埋業都仲係「唔知想點」，咁就係工揀你，唔係你揀工，主導權喺人地喥。

咁樣好大機會向下流，被迫從事籮底橙職業。例如侍應、洗碗、看更、工廠工人，共通點係經驗唔值錢，無前途可言。執檯三年、洗碗五年，唔係升職加薪嘅理由。做呢類工始終要搵路走，我相信冇人會當侍應係終身職業。所以你今日唔諗自己想做咩，終有一日都要諗。

四、理想職業
揀理想職業，門檻越高越好，所謂專業人士：醫生、律師、工程師，you name it，呢啲工長期缺人，難以取代。有咗目標，就設法鋪路。想做醫生，就要讀理科。想教書，可以試吓幫小學生補習，累積經驗。

當然，唔一定醫生、律師咁老土，你應該評估自己有咩優勢。如果屋企有家族生意，哪怕只係街市一個檔口都好，繼承祖業絕對係明智之選，可以慳返好多時間。如果你天生麗質，可以考慮幕前工作，有一班樣衰嘅人搶唔到你飯碗。你母語係普通話，可以考慮教鬼佬中文。總之，策略係揚長避短，減少競爭者。

五、藍領行業生態
如果你自問讀書唔叻，藍領技術工係唔錯嘅選擇。但係今時今日，再唔係就咁行入鋪頭就可以做學徒嘅年代。我嘅經驗證明所有「招聘學徒」嘅學徒都唔係真學徒。因為公司唔想花成本訓練新人，只會請職業學院嘅畢業生。咁樣亦可以保障本行人飯碗冇咁輕易被人搶走。簡單來講，如果你目標職業係整車、水電維修、烘麵包等，中六畢業即刻報VTC課程，讀兩年就可以入行了。

六、小心投資時間
本文對象係十幾廿歲嘅人，你地勝在後生，可以急起直追。哪怕你今日ABC都未識，仲可以用一兩年時間征服英文。

時間係最寶貴嘅資源。廢柴同成功人士都要食痾瞓，但佢地其餘時間投放喺唔同地方，活出兩種人生。善用時間可以拋離競爭者。點樣善用時間？

生活中所有行為可以分兩種：（一）消費，例如食嘢、睇片、聽歌。（二）生產係辛苦嘅，例如煮飯、拍片、作曲。

同樣付出時間，消費係畀錢買服務，換取短暫快樂。生產係用技能創造財富，有長遠利益。回顧一日時間表，你消費定生產多？所謂善用時間，就係多生產，少消費。就算消費，都揀啲有回報嘅，例如睇片學英文，唔好睇廢片。睇廢片都睇英文廢片。

以上原則，日常生活應該時刻銘記。例如運動可以強身健體，但唔應該沉迷，因為對你進入人生第二階段（搵錢期）冇幫助。讀書讀到悶不妨落街打下波伸展筋骨，但加入校隊就唔建議，用練波時間去學英文唔好咩？

七、餘緒
1. 如果你係初中生，記住第日揀理科，一定要揀理科。因為創造財富嘅技能大部份需要理科出身。就算對文史哲好有興趣，都要揀理科。理科隨時可以轉文科，文科好難轉理科。呢個定理恆古不變。文史哲唔會消失，永遠等緊你。安身立命之後，大把時間畀你鑽研，唔洗急住十幾歲就鍾個頭埋去讀。
2. 高中生不幸揀咗文科，咁就專攻外語。英文唔洗講，基本嘢。大把人識英文，最好搭多一種外語，加強優勢。
3. 強烈建議年青人嘗試經營youtube頻道。一次過練晒剪接、寫稿同演說三種生產工具，好運嘅仲可以吸埋人氣，一舉四得。
4. 學校勝在有好多機會比你實習，課外活動小組，例如拍片嘅來累積經驗。參加比賽，例如對你有幫助。
5. 如果對未來生涯毫無頭緒，做暑期工儲錢一定冇蝕底。第日有idea，呢啲錢都會幫到你。例如突然想學日文，就可以用來交學費。
6. 保護好你地對眼。當兵又好，揸飛機又好，做演藝工作都好，戴眼鏡係障礙。有淺近視都要護眼，唔好畀佢變深近視。
7. 如果你已經廿歲出頭，入咗行，其實仲有時間可以探索。入錯行，出返來轉工都仲未遲。

一句講晒，窮撚咪撚讀乞食科

讀專業科就唔洗咁麻煩

有d人天生讀文科叻d，數理較差
聽左樓主講揀理科搞到大學都入唔到就搞笑

文科ok都可以讀social work/education/law
一樣有出路
最緊要讀專科

投個靚胎仲實際啦on9
利申：窮撚

唯目標是瞻。如果一早知道自己想教書，教歷史科。咁當然應該揀文科。
如果冇目標、冇方向，揀理科點都最穩陣。

睇到覺得講得好岩，但同時覺得可悲既係比大家知道搵錢係香港既核心價值同衡量成功既唯一指標

文章有岩有錯
但係最緊要係你知自己鐘意D咩
唔係人云亦云

其實成件事好可悲 香港社會風氣搞到好似要搵到好多錢先叫成功咁

睇完後覺得篇文個價值觀就係將自己獻俾利益
做一件fit-in嘅社會工具

直理

本文重點係教人安身立命，所以極度功利，全部講錢。如果要討論成功價值，就會太長+失焦，請見諒。

BTW，我以前係好離地、唔講錢嘅人。舊年單嘢令我明白：如果想改變社會，最關鍵就係錢，因為權力出自財富。

就攞近期單嘢來講，原來搭船去台灣，無論自己去定送朋友去，人頭費坐底十萬。你冇可能同個船家講：我係民主鬥士，可唔可以免費

再宏大嘅理想，都要用錢實現。不得不市儈。

樓主做咩咁好人

世事都被你看透

已經深近視

Do what you love, the money will follow

幾有參考價值 不過唔係世界運作方式，
而係2019之前 香港既運作方式。
如果係有用既話，2020年嘅就唔會發生。

如果可以嘅話，最好2050年拎返出黎睇。
當然啦前題，如果佢地仲有下一個30年留喺香港生活。

冇能力讀理科真係好易出事

樓主講真話分享 就叫好為人師
你覺得自己有資格「送」呢句野俾你
你咪就係正正係自己講既個種人囉

講得唔錯，值得一推。
唯獨有一點有所保留，如果對理科無興趣、能力又不足(例如初中數學考包尾，鍾意中英成績又ok)，讀文史哲都唔錯。因為見過身邊好多朋友聽咗長輩意見揀理科，因為無興趣又無天份，最後公開試考得差/留級，或入讀Asso/AD轉科。
所以認清興趣同天份都幾重要。個人認為: 天份>興趣

*入讀Asso/HD先轉文科

難得好文...
希望更多人睇到

每個人有佢自己想追求既價值，樓主固然點咗條正路比人行，但其實人生條路點行根本無對與錯同絕對既答案，個人覺得自己接受到同對自己黎講心安理得就可以了

Totally agree!
但而家香港主流係搵錢至上，有錢先係成功 大部分人為無思考過自己想做乜，或者唔敢思考，無左自己，好可悲。

其實都未去到搵到好多錢既地步
係想日子過得好少少都好難
讀乞食科搵萬幾真係好撚少
想做d 乜：乜都唔想做

搞咁撚多野先可以幾百呎樓
仲要每日迫巴士 塞車 比老細屌 ot 又無補水 。。

成篇嘢都係岩既，樓主咁有心打咁大篇文值得一讚~
不過道理其實個個都明，但事實上又有幾多人做到.......

完全同意香港生存法則就係瘋狂搵錢，但唔好俾利益過分蒙蔽，變成下一個藍絲，記住我地要賺正義之財，切忌做狗

有幾多個後生真係知自己想做咩啊，照我話後生應該出去個世界見多啲世面，唔好留係香港comfort zone。

得閒睇下新聞同國際環境，放眼國際，你既機會會多好多。 如果係窮小子，更加要努力出外探險，留係香港可能只會一世勞碌，做唔到自己鐘意做既野。除非你好有目標，好有上進心，讀書好叻讀到醫科

too long didn't read: 走出去，機會比香港更多。

can't agree more
可惜自己已經冇機會改變

學歷唔重要，實力同工作經驗先係王道。
如果目標清晰，中學畢業就應該出來做嘢。
哪怕升職或者需要學歷，
你都可以半工讀。先上車，再補飛，點都冇死。

係得下2行係arm
學歷係好重要, 係打工仔塊表皮, 有時升唔升你, 比唔比機會你, 就是你有定冇個張草紙, 咩垃圾科都好, 有定冇, 就係咁膚淺

聽落你應該唔係大學生？
好多用字，諗法，同我中學果時好似
上完大學覺得好多諗法唔同左
包括好多skill 係無咩用

利申：勤力撚，勤力上U 結果見好多勁人

講得好啱。我中學揀錯科 搞到而家真係好辛苦，文科真係冇乜用

6. 保護好你地對眼。當兵又好，揸飛機又好，做演藝工作都好，戴眼鏡係障礙。有淺近視都要護眼，唔好畀佢變深近視。

講得好啱

的確，最大嘅春袋就係錢

唉 好後悔 覺得自己係一個不折不扣嘅傻仔

樓主三十歲人仲唔化

推
要維持初衷唔好變上一代香港廢老心態係重要
但同時個人無能力再有心都影響唔到任何野

而且就咁睇方向都好正確
權力方面香港入面已經好僵化，有心有毅力都未必打得入去
例如狗隊，無返一定關係我諗你再臥身嚐膽都上唔到高層

財力嘅話最少而家嘅香港仲可以自由發展到

又咁講，其實作為社會一份子你想定唔想都要咁做架啦
差在你將自己同時間交低俾個社會
換黎嘅係一夕安寢勉強生活
定係有少少能力去改變自己想改變嘅事啫

我都係揀左文科
依家讀得小小辛苦
唯有頂硬上

Lm

a man who knows the price of everything but the value of nothing.

老老實實你講夢想你都要食飯㗎除咗佢好有錢唔優做

改變唔到大環境只可以改變自己

正評
大部分都認同補充以下幾樣:
1. 大學畢業好撚柒重要, 就算入唔到LOCAL都要試下外國U或者PART TIME, 點都要有個DEGREE係手, 當然盡量唔好揀太野雞
2. 文科理科商科點都有個人興趣既傾向, 如果要對住一樣完全零興趣既科目去讀純粹為左將來搵錢, 搵到錢都未必開心, 如果果樣野係有興趣去做自然會好比心機做或者鑽研, 出黎既成就比冇興趣會差好遠
3. 消費VS生產果PART, 我覺得最重要係從生活中學習, 無論睇戲聽歌睇書上網, 其實都有好多野學, 問題係要從呢D活動中有所得着, 點樣可以從每樣活動或者娛樂裏面學到某D野, 而唔係單純過下日晨或者笑下

睇你人生想要咩啦
如果你需要既野自己做唔到，要靠人咪要錢

高汁

我覺得樓主講得好啱 點解咁多負評

除左讀書揀科方面，其他都岩既

咁似將同社會接軌...急不及待想玩玩果篇文

另外，你分享俾後生仔得啦。
後生女樣靚身材正，直接做老闆娘啦，洗鬼打工。

1好岩

我讀到一半quit左

多謝你語重心長 但對唔住都要講句鬼唔知你阿媽係女人

有心講但講錯哂
不如講下你邊行？

收皮啦死廢老

時移世易，一切都變了，但我們的夢還同過去一樣，無變過

Oh my friend we're older but no wiser
For in our hearts the dreams are still the same

你有你既道理
但睇到今年既疫情
我覺得珍惜時間
及時行樂先最重要
往往做既規劃都係未來十年二十年既野
但你根本唔知十年後會點
我覺得 想做咩就跟住呢個方向去做
唔後悔就夠

目標才是王道
呢個係緊要
識人中學畢業讀VTC D廚藝學院
三十鬆D就做行政總廚

冇能力讀乜理科 咪害人啦

講得岩
不過樓主而家月入幾多同做緊咩工？

商學小精靈hi

拍乜youtube
人乜9氣呀
好多成功人士都好低調,因為槍打出頭鳥,得D傻人先會覺得做kol,youtuber 好光榮
想build up connection 唔係咁做的

正入社大啦

但加入校隊就唔建議，用練波時間去學英文唔好咩？

呢到就OVER左
先唔講運動員計劃可以16就入到U（唔好話輪唔輪到你 我身邊一堆人係因為運動員入U）

運動學到既team spirit, 自律, 點樣同啲唔熟既隊友去夾去打波
咪一樣係社會既寫照

你覺得拍片重要 同人合作就唔重要？

全世界都係，得小部份唔係。

btw, 冇廢科只有廢人
文科出身都可以入ibank, 因為technical skill 公司會provide training, 大公司想員工有common sense & logical thinking

你大學讀嘅野好多都係principle, 跟本現實行唔好,even law, engine, business 更甚

＋1
高中讀理科
唔算廢 但讀U一定唔夠料

放榜諗緊讀理定其他
個個都叫我一定要揀理科
理科有前途

最尾讀左一個SEM 就TRAN左科 仲晒左一年

理你老母科咩

算啦，香港淪陷咪又係洗牌。。。。。

你移民去新既國家咪又係重新黎過

同意
既然樓主話有目標好重要 咁點解加入校隊就唔係一個短期目標？
如果後生仔嘅目標係做運動員就唔得嘅咩？

唉 比我係學生個陣睇到咪好

係啊

點解無法扭轉?

簡單d講
你呀媽係女人

理科的確係揾到食
不過幾難讀冇人講
仲要一年交幾皮嘢折磨自己

2. 文科理科商科點都有個人興趣既傾向, 如果要對住一樣完全零興趣既科目去讀純粹為左將來搵錢, 搵到錢都未必開心, 如果果樣野係有興趣去做自然會好比心機做或者鑽研, 出黎既成就比冇興趣會差好遠

當初揀錯科，混下日子轉眼出年就畢業，可惜自己又冇其他特別興趣或者技能。問題就係自己讀緊個科出路唔錯，但自己真係興趣不大，唔知巴打你點睇

因為呀媽係女人，無乜獨特見解又煞有其事咁開post，長篇大論講啲個個都同意嘅嘢

個個都同意其實根本就係主流意見，只係組織整合咗出嚟。但係組織又唔夠精簡，長篇大論，實際上冇乜價值

但係樓主都係一番好意，我本身有諗過畀負皮，掙扎咗一輪之後決定唔畀負皮

又ibank

你呢d方法就out啦
一句我係手足，就可以係黃色水魚圈到呃到好多錢
一係鬥慘，又話自己衰過d咩可能要坐唔知幾耐，就可以籌到好多錢

已經有好多人試左了

真
睇完就明白點解樓主30歲 但人生係失敗

但未見到嗰日你可能就餓死咗

樓主好有心 但follow足你既建議 做搵錢工具 死嗰陣真係唔會後悔？

現在已經洗緊牌

呢D咪老屎忽
呀叔我當年乜乜乜呀
而家d後生點點點

你覺得醫生有無downgrade 專科有無downgrade
咪太傻 你死香港都未死

典型個人經驗套去人哋度
呢個情況最常見嘅係父母
即係發現自己追求唔到想要嘅嘢
於是將自己價值觀煲比仔女
問題係
價值觀本身就未必一樣

down左你唔知姐

樓主講少左樣野，之後要向香港撈，一定要做奶共狗

比以前係無咁大競爭力
但呢個地區仲有好多本身有競爭人士 好多勁人係呢個地方做緊野生活緊
咪成日wo 國安法香港就已死喇 你聽日仲有路要行 個社會依然會轉

因為用樓豬邏輯
運動員長遠係賺唔到錢
不過用返樓豬嗰套
如果曹星如同個船家講：我冇錢，可唔可以免費
個船家又載唔載

其實每個人都有自己嘅價值觀
你憑咩去用一個絕對嘅語調去灌輸後生仔？
呢個世界唔係得錢值得追求
你有呢種諗法係因為香港個環境促使你要功利
其實有好多方法去過自己想過嘅人生
當然要有取捨
你嘅取捨就係放棄咗自己嘅自由意志
有人就放棄咗自己嘅出身地
有人就放棄咗組織家庭嘅未來
人生就係咁 冇得咁完美
但下一代要點樣做抉擇 係佢地自身嘅課題
並唔輪到你去灌輸

既然你自認為自己人生失敗
咁你嘅意見有參考價值可言???

其實真心未話去到洗牌咁大劑 聽日就死期已到
讀唔到專科 其實都可以搵d 工培訓到自己專才 銀行夠大把人無牌 整車都大把人無牌 係令自己有專長 未必一定專科 係個人點處理你現有嘅物資 唔係無資源就話自己一定廢柴
乞食科未 yr 1 入so 做intern sit course minor 轉行

我即管放長雙眼睇
我寧願信大陸信美國個套都唔信香港個套

我行左架啦，香港死關我乜事?

洗左你唔知姐

不過學門技能好重要

點先可以搵到目標
冇咩專長 平平凡凡

一隻loser喺度ff自己如果當年
其實如果當年佢跟所謂嘅遊戲規則玩
佢可能都只係社會上嘅一隻螻蟻
或者高lv一兩lv咁

其實遊戲規則一直變緊
現在遊戲規則改為由大陸人定
公我贏，字你輸

寫得好，幫你推

根本就係你一開波就話會香港會仆街 佢就點都仆街
個切入點係消極就好難有好方法
世界大把國家有國安法
係外國夠會有日批評政府 之後俾人人間蒸法 你宜家已經話無得救
其實度度都係人地飯焦香d 架喇 個個都唔滿意自己現狀架喇 。你個人唔轉 跟個地方走就影響你 你就真係得死路一條

連律師醫生教師都成為中共嘅傀儡
其實被取代係遲早嘅事

哦，多撚柒謝

國安法不是重點

現在係你點轉都係輸

你未繼續幫美國佬J 繼續大美主義
無所謂 你都係因為香港令你無喜悅感優悅感未走
但好多人係呢個地方付岀緊 so keep ur mouth shut

我向美國做個普通人都過得好過向香港做所謂既專業人士

入學會

好啊，我即管放長雙眼睇
到底係香港既香港，美國既香港，大陸既香港

到左今時今日都仲向度大香港主義
行返80，90年代個套

Btw 都幾多謝樓主講呢啲嘢

無左美國照顧，無左大陸照顧
香港含左撚十世了

得喇 我係美國返香港都無你諗野咁
無話你做普通人唔得
但你係度話香港已死 攞“我真係好彩” 呀 之前
唔該 好多人付岀緊
識係美國d fd 都無你咁諗 最緊要係個人點生存

人地捧你，你咪人上人囉，無人捧你，你什麼都不是
你沒有製定規則的能力，則一生不安全不自由
建立的一切可以一野消失

哦

有牌嘅話 e.g. 醫療 工程 會計 去第度起碼比其他人容易搵到食 所以係冇講錯

個人點生存? 佢比你生存咪生存，佢唔比你生存咪無得生存囉
你連條命都唔係屬於自己

你覺得你可以直接搬個牌去第二度用?

廿頭，啱啱畢業，渾渾噩噩冇目標，下年打算再報course，不過係文科

你咪成日覺得自己"過到去好彩” 做返個普通人先喇 你諗下因為當地人無你咁醒咋 如果佢地醒 你去到都未必有價值
個社會本來就有競爭 家陣去個易d 地方就當自己過到骨

好多牌都可以
建議你做下research先
大把護士移民喇

又美國照顧d 乜 大陸照顧d 乜
香港從來無國家意想 靠自己架喇
你未又係咁啱移到民 係指手劃腳 收聲喇 你係香港本是一個失敗者 你轉個地方就覺得自己無事 有無可笑d
係美國班fd 都唔會咁諗

咁你係香港的話 聽日係咪就死咗 生存唔到
咪成鳩打外國飛機喇 之後話香港實死 好似覺得自己中六合彩咁喇

如果以生涯規劃角度嚟講
7成認同
但我覺得少咗價值觀, 呢樣野對後生仔女揀職業同樣重要

老老豆豆 每個人專長 天份都唔同
有啲文科叻 有啲理科叻 有啲就藝術叻
我藝術叻 點解要聽你講讀理科

做intern既時候我問老細（公司其中一個最大粒既）啲揀科既問題（讀緊master，畢業後有兩年工作經驗可以考專業牌。但係想讀多個master，係喺同一個專業入面但係再專啲。因為我個行有master先入到行，有一個master只係入場卷）。我兩個option，一個係我鍾意，但係喺香港出路好窄，難啲搵工。另一個係喺香港出路好啲，人工高啲，但係我無咩興趣。

佢答我：一定要揀個你鍾意既。唔好話想上到最頂層，就算你係中層，你無論返工定放工你都需要諗住你工作上既野。如果你唔鍾意你做緊既野，放工後唔想諗起佢，你永遠唔會上到做中高層。

痴撚線叫人讀書讀到中學就夠。
你呢個唔係生涯規劃，係生存手冊（重要只香港適用）。
你可以做一個有學歷既乞衣，但你唔可以做一個冇學歷既專業人士。講得出讀書為搵錢就反映出你本人幾物化成個人生。
你究竟知唔知咩叫身立命？你甘於做呢類人姐，唔好拉埋人落水。連人之為人都做唔到，垃撚圾。乜撚野一定要楝理科，痴撚線。

三十都未夠就學人指指點點，老左應該就係果d羅羅嗦嗦老豆老母

無方向既人，建議一律狗沖報+做所有公務員既工，除紀律部隊，因為吊打9成私人工
二級工人/產業看管員等等第一薪級係最快上公屋，人工14-16k... 8年封頂。記得上左樓就快快辭職或內部轉職

ACO:32k>>> 比得上唔少中小企既經理人工
CA:24k>>> 副/助理經理人工
ACO/CA 睇運數，好彩既咪朝早食生果睇報紙、11點就煩邊度食；下午就養魚，一日實際既工作時間只有1小時。

成篇文核心價值係搵錢，藍色highlight想講嘅廢話重點
真係想知呢個香港有幾多人學投資前已經諗緊點樣賺到錢之後光復香港
屌，講嚟都on鳩，成班人血饅頭dllm，最撚窮個班先會最大比例咁幫前線，呢度講完呢度散，唔係想分化
搵錢係核心價值？發展科技、拓展去其他星球、無限期延續人類文明先係首要任務
食屎啦

lm

睇到第一點已經唔撚想睇
你當我哋呢班真係為知識為興趣讀書嘅人流㗎?
屌你老母

原來你前名係美利堅合眾國 搞到我浪費哂d 時間同個失敗者傾
都唔明嘅 你又唔係一岀世係嗰邊受教育 係中間移民過去 其實香港你本身就唔夠人爭 俾人香港由細恰到大 去到覺得自己好彩未自己一個人開心囉 唔需要屌返香港衰wor 喂 你係香港個陣籮底橙黎架喇傻佬
都話囉 由頭到尾你個人廢 你先覺得去美國有優越感家陣話返香港唔好 不如靜少少喇

可惜已經入咗冇牌垃圾科

至少你嗰個係專業
如果你興趣係藝術，唔通又去做?
乞食到爆喎

學歷就係為咗揾工賺錢㗎啦
冇學歷點做到專業人士
高學歷乞衣都係性格有問題冇人請
浪費晒讀書嘅錢

你知道自己藝術叻，其實已經有方向，咁梗係唔好去讀理科啦。
下一步係具體訂明職業，想做藝術老師？建築師？漫畫家？朝住方向繼續推進。

照你第一個論點「畢業搵唔到錢就係失敗者」，喺香港呢個畸型社會，藝術出路狹窄，我相信中意藝術/有藝術天分嘅人會因為你呢句而卻腳。 一句搵唔到錢就決定人係失敗者

如果你人生成功定義係有錢，你可以準確預測十年、二十年、三十年後最賺錢嘅工作？

多謝你 。
我修辭功力唔夠，好多命令句，有廢老指點江山嘅味道
但我寫文嘅目的應該係「想人好」，唔係抬高自己。
至於內容觀點，當然冇辦法滿足所有人。

不予置評 建議出面多啲接觸現實既人

你有冇真正好有興趣既野而呢樣野可以搵到食？
如果有就應該放時間落去，冇就跟返宜家果科條路。

有道理。
天份同興趣都係優勢之一。對一樣嘢有愛，就有動力披荊斬棘。
我應該喺第四點第二段加入呢兩個元素 。

冇錯。殊途同歸，無論點過，大家終點都係一樣。

Agree，咁重要嘅問題，初中就應該開始搵答案，刻不容緩。

好多種菜嘅農夫都變咗除草師，到交貨嗰陣先發覺自己未開始種菜

識人好過識字
完

有道理嘅

賺到錢，先可以打撚柒敵人

贊同。出遊最好自由行，嘗試解決困難，個人會成長好多。不過要先學好外語

老江湖喎 ，職場經驗不及閣下。

做奴隸經驗分享俾人點做一個好奴隸

以為自己真係看破紅塵 30歲仲淨係識講呢啲廢話

聽落好似化整為零，冇招勝有招
希望我早日去到你個境界

出路做館長
公墓員又贏

肯講自己搵幾多錢未？
一味教人搵錢就話生涯規劃？
利申專業人士

如果只係廿歲出頭，仲未遲。可以去職業訓練局學返門手藝，畢業出來又係一條好漢。

錯啦
一句講哂窮撚要自殺
老豆老母犯嘅錯
仔女要去補償

戇鳩

咁你不如收皮啦
咁撚短視仲教人做人
真心唔撚識唔好教壞人

呢篇野證明咗你三十歲人都唔知世界點運作

真心好撚好笑

又活生生捉隻窮撚後代

你鐘意點講咪點講

人生在世，好難完全唔靠人 。
童年靠父母，搵工都要靠腦細畀份工，自己做腦細都要靠顧客幫襯。
總唔可能徒手遊過台灣海峽啩

喂你講撚完未呀人生導師

男女發展方向應該唔同，留待女user分享

乘機整理吓自己思緒。撰文組織能力都係生產工具。

起碼頭三隻字係稱讚

收皮啦

頂你，三十歲極其量都係廢中je

唔係呀 我串緊你呀

你點知第日唔會後悔？但我都唔知我第日會唔會後悔，其實冇分別

畢業後考公務員/做狗，此po 已完

有散光係唔係注定無得番身

方法不外乎打工同創業

↑ 你漏左D有個富爸爸既小朋友

白鳩痴
女人又好男人又好，30歲前最大中告係
唔好肥

只要你唔肥，就會有市場

大部分有參考價值

不過呢度太on9忍唔住講

以上原則，日常生活應該時刻銘記。例如運動可以強身健體，但唔應該沉迷，因為對你進入人生第二階段（搵錢期）冇幫助。讀書讀到悶不妨落街打下波伸展筋骨，但加入校隊就唔建議，用練波時間去學英文唔好咩？

人生唔係淨係得賺錢
賺錢只係為左改善生活質素
搵到可以投入嘅運動係一件好開心嘅事嚟
為左學英文而唔入校隊真係

預測唔到。只能講醫生、廚師、司機係相對穩陣嘅職業，因為需求穩定。
咁就要睇吓當事人對藝術有幾多熱誠同自信。雖然出路窄，但競爭者少，搵錢都有優勢 。

RESPECT

理科18-19分已經入到poly，city
around 20分 已經有機會搏3大

文科？
20-21分都係bu，lu

肥有咩問題 。我全身冇咩肉，塊面太尖，影相好難睇，有啲羨慕肥人。

幸運先係最重要,
實力根本係廢

活到老學到老，不妨指點吓我

18歲後的你如果打算唔走
有兄弟姊既記得申請公屋
咁將來條路就算幾差都唔洗訓街先

利申: 四十指導30歲既年輕人

樓主講既野有道理，但我碌到落底都見唔到一個好重要既point : 投資

我任你天資聰穎，三頭六臂，但人係會老，無論係靠樣靠技術定靠知識搵食，你總會有一日比人長江後浪推前浪，個時間點大概係四十幾歲左右。之後仲有三四十年要捱，點算？
所以響呢個時間點前目標係要儘快累積大量資金，學投資，錢搵錢。香港地咩都唔識但又想穩陣資產增值就係買樓。我諗我未必大過樓主好多，但實在見太多有一早買樓比一路未買樓既人身家多好多既事例。
樓太貴買唔起都應該學下股票市場，大部分市場以十年時間線睇回報都係可觀既。
多謝樓主打咁大篇野分享，共勉之

生活同理想都建基於錢。錢係一棟樓嘅地莊，冇錢就會冧

價值觀有啲籠統，例如係咩？

如果興趣唔明確，建議報啲同職業掛勾嘅課程，方便搵工。

成碌柒咁讀咩科都係碌柒
讀到書唔代表你優人一等
出到黎會發覺資源不均情況係好普遍
要突破就要出奇制勝, 例如申請白卡, 扮弱智

失敗經驗都有啲價值啩，雖然唔及成功經驗。
希望其他人唔好重蹈覆轍

係啊係啊，好撚叻啊你

平行時空既離地人士

文章用咗好多「要」、「應該」等字，語氣好強硬，對唔住。
修辭不完美，唔理想，可以改善 。
「灌輸」唔敢當。純粹發表意見，大家切磋吓。

如果船家係佢FANS，或者肯

其實樓主講已，鬼唔知啊媽係女人咩？
人人故事唔同，唔見得可以套在每一個人身上

加入龍心、劉心車行列

唔熟悉嘅領域唔敢講，期待巴打分享多啲投資心得，有咩入門書推介？

機會留畀有準備嘅人喎，運氣唔係要用實力來承載咩

冇目標冇方向梗係留級defer一年先啦
仲揀

樓主個套睇下笑下就好
現在香港有錢個班
其實好多都係以前靠買樓買鋪買股
資產增值發達
靠打工。。。。。。。

樓主套思維來來去去就是從打工仔角度出發

咁就睇你搵咗啲錢用來做咩。呢樣嘢人人唔同，無法討論。
但我相信，有錢先可以衍生其他可能。

我30歲前唔識講呢啲架喎

實力只係令你唔會餓死
要成功只需要運氣
就算無實力, 只要有運氣, 就可以成功

短期撈一筆就得，唔係長遠之計喎。

有無諗過目標唔係最緊要，有效嘅方法先係最緊要？

新媒體時代，用字精簡好重要，我要再練。多謝你冇畀負評

樓主不如你再諗諗你定義人生成功既KPI係咩先，我只係見到賺錢一項

當然你share你既template出黎係好有參考價值
但係我見到考慮既最終目標太單一，去到40歲可能都係會有遺憾

始終錢係攞黎生存同物質享受，但係唔應該係人生構建價值同自我存在實現既唯一指標，認同有d野係要後生做，包括建立搵錢工具，但係漏左其他更重要目標對人生影響更大獲，唔可以諗建立左搵錢手段先做其他野，好多時已經錯過最好時機

利申40歲收入勁過連登仔

除左少數打工皇帝，打工仔總有一日會變成condom , 如果唔係富貴出身我覺得畢業頭十幾年做足呢d野儘快升職轉工搵錢儲錢係需要既，之後既階段勝負分野就係靠點樣錢搵錢

揀文科 宜家都叫已經有3xk收入
都覺得自己好好彩

係啊
點解你打工有錢，有人請你?
係因為老細盤生意搵到錢請你做野
你份人工向老闆眼中就是成本
當然愈低愈好啦
可是，你年年加人工，條數愈黎愈大既時候，人又老，點解唔炒左你請個後生既黎慳錢?你做到佢又做到。

就算做律師都係咁話
冇單冇job，專業人士一樣乞米

至於點解醫生仲好撈，係因為有香港政府出錢頂住個市，如果唔係，有一日，愈來愈多畢業生同從業員既時候，一樣乞米(以前試過有醫科生畢業冇工開)

現在賺到錢既唔代表未來賺到錢
你現在身體ok，可以工作賺錢，唔代表未來身體仲ok，仲可以賺到錢

樓主一開始以打工仔角度睇一切，已經錯哂啦

真正有錢既，根本唔係靠打工。。。。。。

我估又係買車買樓，四仔主義掛
80，90年代個套

跟你咁講做人既話
發唔發達唔知
但一定唔開心

香港只是深圳

agree. 睇到樓主第一句話自己人生已經無法扭轉個陣就唔想睇落去

難以為「成功」下定義，因為人人唔同。但相信「構建價值同自我存在」都需要錢，所以強調要打好地基。
宏遠嘅人生目標，我覺得可以邊搵錢邊諗。
因為掛住搵錢而錯過最好時機，具體例子有咩

D數唔得就真係唔得，努力都補救唔到

教你如何做一個社會的齒輪

好撚戇鳩既鑽牛角尖

仲有，要講打工賺幾多錢月薪，已經係貧困
真正有錢既人係靠資產增值，而非打工

連登股神：本多終勝

係你篇文都有例子啦，係世界盃落場，成為家傳户曉既作家/詩人，什至簡單到生仔成立家庭

呢d係你賺錢既kpi裡面不值一提，無用，浪費時間，但係對一d人黎講係生命中既一切，而且必須要後生就落苦工，一定影響到發達大計

所以我想講既係balance，或者係你既KPI裡面加入除搵錢目標外其他一樣重要既目標，例如興趣指標，健康指標，夢想指標，快樂指標等等，自己再分配proportion同timeline

最後現實係殘酷既，總有人實現一個指標都要出盡奶力，尤其是香港搵錢指標太重要，可以既話去香港以外既地方睇下識下人，可能會搵到個更容易實現終身目標既環境

窮撚真係唔好簡乞食科（如果有得簡），你無本錢hea

搵咁多錢有咩用
做ibank唔識溝通咪又係一樣溝唔到女

all in tesla 咪得，唔好哂時間搵錢

LM

非乞食科優點係有個玻璃地板，差極有譜，頂多係咁

我有無係香港怨頭怨尾，咁都離地? 咁就離地?
你收皮喇, 咪日日打美國佬J ，當正自己有得益後攞光環
本身你就算入咗籍有passport 都好 , 你都係中間先過咗去, 唔算係全當地人。覺得渣uber 養到自己, 突然有大屋住嗰d 人, 咪覺得自己有乜咁不同喇, 你實力上你都只係一條蟲黎咋，大佬，嗰邊d 人無咁醒你先係有得排前少少。 你贏個中學生有乜好光彩呀垃圾。 本是垃圾 去到外國負碌都當自己係戶籍上有成就 咪咁柒喇

收嗲喇，段估你當初係香港係失敗者先會去到攞光環
係香港正常人去到都係正常生活 依然係嗰邊努力緊
我係美國返黎都無覺得美國好過香港一大截，做人持平d la

一睇你就知五毛狗，PR啦

做人最緊要有長處

你夠薑未爆自己係嗰邊邊度讀書 , 做緊乜工/ 創緊乜業囉, 日撚日係香港唔夠人競爭過到去就攞僥倖光環 有無樣衰d 靠passport 打j 你係第一個
走線當自己贏

blocked

記得自己係一個垃圾就得 香港點衰對你無關係 你外人黎
因為香港經歷唔好敗走過去 ，你係轉環境，但都要承認自己係香港零競爭力 細個俾人恰 生活唔到嘅垃圾知嘛

長篇大論講埋啲廢話 以為自己人生教練

大部分道理只適用於窮L中產以上唔洗理～而家可以選擇移民

係香港 有錢真係好重要
冇家底既應該讀專科
例如nursing account education
呢D工既career path相比其他工清晰D
收入都穩定D 想上車逃離公屋 就要做專業人士
想讀藝術 文化 比較文學呢D
唔係唔好 你屋企住私樓 父母有樓收緊租唔洗你養 可以即管去馬

佢地個plan係
長遠就繼續放負扮慘，一無錢就出post扮慘，搵水魚比錢佢地，次次都成功

點解咁多負皮
其實講得好好

如果無樓收租呢?

老老柒柒 雖然樓主好好心打咁長嘅勸世文
但其實好廢 仲要大言不慚話自己理解呢個世界嘅運轉規則人唔笑狗都吠

btw多謝樓主令我明白到自己幾咁有福氣 唔似樓主成30歲人都咁樣

樓主你態度幾好 我講多兩句其實30歲都唔遲 千祈唔好覺得自己30歲先有呢啲【高見】呢世人就咁玩完 其實人生仲有好長 你想學技能學呢樣個樣一樣得

窮得只剩下錢

你講得咁理想主義
現實大部分人都會後悔冇行揾到錢嘅路

樓主係人生規劃師

反而想知樓主覺得自己做錯左咩

窮到訓街又會唔會開心?
有錢唔一定開心
窮一定唔開心

功利既人生規劃唔係個個都想要
有啲人真係興趣可以當飯食
不過個班人窮個時唔好怨個社會就得
因為有另一班人係放棄左自己興趣理想去搵錢
除非你成功，否則冇得興趣又要錢又要

當然，好希望為理想既人成功，hk 需要你地

多舊魚

扮代表

讀唔到書個d 分做兩類
一係同你講讀書無用
一係話要讀醫生律師，夠勁，搵到錢
見到佢話咩同人補習累積經驗好好笑

垃圾文
做運動先有健康身體
做運動哂時間
你訓係病床到 行都行唔到 你就後悔啦
On99

發現好多人吹捧專科
入專科都要睇下適唔適合自己見過D豬隊友真係屌都廢事
同埋讀得專科，就一世架喇，你走唔到
除非你俾人釘牌

見到學歷唔重要已經知唔洗睇落去

留一留名

樓主係睇清楚香港既運作方式，外國既運作方式你根本唔明

我覺得文章作者主旨係黑警還眼

搞咁閪多野把撚咩
我考政府工、買美股、做gym
而家30幾歲已經un un腳等升職仲成日有女屌

矯視

亦都有好多人後悔當初淨係揀咗錢
其實冇話對錯 人生係屬於自己
就算要後悔都係要自己去做決定
而唔係由呀豬呀狗去話你知點樣決定
再者 我唔覺得我係理想主義
我嘅諗法其實喺外國好普遍
所以我提及到 有夢想可能要離鄉別井
咁會比起喺香港舒服一啲
成件事好practical
視乎你肯唔肯同香港嘅非流價值背道而馳

唔好讀工程

支持樓主 明係好易明 有幾多人認真思考過
你明 廿歲既令仔明唔明?讀緊中六既明唔明? 講得出黎都係教精佢地

有人中西史可以平時上堂夠拎A
但係物理化學一人十個鍾都係CCDD

選擇從來都無對錯，只有取捨
錢同夢想唔應該對立
係香港係難搞咁解，人地做咩塊餅都大過香港
良禽擇木而棲，做人有方法揾到發揮自己既舞台，有機會就去啦

識好多人打份工只要有錢同安穩就得，從來都無諗過自己想做咩，我諗我永遠都唔會明，有無人可以解釋下

呢個真 中三聽班主任講揀Chem
話呢啲易入大學
隨波逐流而冇跟自己興趣讀文科
結果去到asso先讀到自己鍾意嘅科
浪費一年時間先入返u

利申: 僅供參考 因為我係嚴重偏科嘅廢物 我啲同學冇咩興趣去讀理科都讀得比我好

三十歲後轉行既人都大把啦，仲有三十年行如果之前十年唔開心，咪重新黎過，路係由人行出黎架，仲有三十年呀

因為佢地覺得有錢同安穩就可以做任何想做既野，覺得錢係最重要既時候，其他野就次要啦

我都超過三十歲，勸大家千其唔好信樓主9up，以為搵錢就係人生嘅主線真係掂嘅人唔會係樓主呢種思維

唔關事呀樓主，你規劃你俾意見出嚟其實都係討論下
但你第七點講，揀科一定要揀理科，
咁我想問啦，一個人對理科冇天份冇才華咁係咪要跟你行先
好啦，到你話理科可以搵到食，方便投資
咁我問你 一個對語言有天份有興趣嘅人如果真係聽咗你講去讀理科，咁佢嘅成就係讀理科大定讀文科大？
有好多嘢唔係用錢去衡量架樓主
如果真係思想未成熟而跟足你咁教，到讀唔成理科上唔到大學 可能連I大都入唔到嘅時侯 去刷首抽係咪搵你算帳？
你咁樣先入為主咁講扼殺咗好多小朋友嘅創造力

又係叫人唔讀書既post, 想問下大學畢業都冇點做專業人士

但我當普通人啦，返工返到60歲，一個星期用五日返工，大約七成時間都係工作到，我仲未計ot個d，成世人七成時間做自己唔鍾意既野買三成時間既享受，我唔覺得化算。個d咩提早退休個d，去到50歲提早退休啦，仲有精力做想做既野咩。

前面有個巴打講得好啱，做唔鍾意既野，放左工唔想對，返工又得過且過，我諗有咩果難就好易放棄，點上到中高層，

困難

岩呀

想正評你，可惜P牌

簡單咁講 唔好樣樣都逼自己做唔想做同唔適合既野如果你每日都逼到自己好盡好辛苦 完全唔開心
而動力係黎自日後可以點樣點樣
你應該諗清楚 如果有一日你要死
你會唔會後悔選擇過呢個人生
每條路發展得好都可以名成利就
最重要係知道自己想點 願意努力去做

又話就快集中營？仲講呢d

你講嗰d理想職業
要上高位至少都要有大學張cert喎
點中學畢業就夠呀

因為我呢輪都賺夠啦，想比其他人賺

有明確興趣，不過係文科

講多句
如果你已經返左全日工
好疲憊咁返到屋企
仲要去計算剩低既幾個鐘係咪「消費」
連休息下都要有罪惡感
你要諗下自己有一日會唔會後悔
如果你係有興趣 學外語定所謂拍YouTube
根本唔洗逼自己你都會去做
與其叫人計算時間係咪「消費」
倒不如叫人保持好學既心態 培養更多興趣

你都幾失敗
重點擺個睇唔到嘅藍色
字都搞成咁
你嘅生涯規劃好得去邊

部分同意樓主
同意樓主做人有正確方向好重要

不過人各有志
有人事業上好有achievements
但其他方面社交人際 興趣 生活又相對一般

純個人廢up

辛苦樓主係兒登打咁大篇文...

雖然樓主講啲嘢好破壞人啲夢想
但都係事實

你企開小小啦屌你老母，連我句野都唔知講咩就照字面解。
講得出學歷就係為咗揾工賺錢，你隻井底蛙永遠都做唔到人咪咁解囉

樓主係講得啱 但係我都俾負評 因為唔太認同
只係覺得生活係香港好悲哀

你應該體會到好多比錢更重要既野

學歷只係入場券，唔係搵錢工具，所以唔會冇用。中六學歷你幾叻都好都要補番個degree先升到職，而且degree本身就唔係淨係學degree既野，你忽略左人既多面性。除非你讀專科。

樓主講既係事實，但唔同家境既人見到你篇文有唔同唸法，講白啲你係窮人mindset，但我唔會話你錯。不過人人都唔同，點解就一定要跟住你行呢？

佢地覺得有錢先培養到興趣 番工最緊要搵錢 放工後先至搵興趣 而唔係番一份自己鐘意既工

不過都好難怪 如果本身屋企窮 都冇得你揀鐘唔鐘意啦

咪係 睇到嗰度已經知條友柒嘅

支持

講經咩
知道自己想做乜想讀乜仲使鬼聽你講咩

你上面已經講左個例子，作曲，你去買人哋作既曲唔算自己作左啩

睇個開頭，仲想問點解咁多人負皮樓豬

睇埋落去就呑翻個問題落肚，中段開始暴走

從千字文透視翻樓主既人生，做人都係鐘意諗好多野但又多數會自己諗埋一邊，入左牛角尖又無能力只靠自省就自己出翻黎個種

咁唔係唔好，樓豬會好過成世9流流個堆。
但高不成低不就既原因係，
難聽啲講，隻牛夠勤力，齋要勤力既我不如請隻牛唔好？
我係要請個smart既人做管理，視野清晰睇得清大局個種

其實咁都唔係唔好，無必要夾硬逼自己去改去變

樓豬真正面對既困境係高不成低不就
樓主肯努力，相信生活差極有限，只係唔忿氣
但要學識唔好成日同人比，學下接受自己並唔係行錯路，世上有好多人係叻過你，就算你無行錯路人地都係醒過你

接受下，你既人生會開心好多。
唔係想mean，但有啲野真係生而亙定，無得強求

叫人做YouTuber做乜鳩

多謝呢個算係睇過比較貼地現實嘅生涯規劃 會save低佢
廿頭跌咗落低谷 好彩除咗對眼 其他仲有彎轉
大家唔使執住d唔啱聽嘅黎踩 有則改之

後生仔一齊加油